title: פירמידת גידול
slug: piramida

ה**פירמידה** היא למעשה קומפוסטר צומח שמהווה פתרון מצוין לגידול אינטנסיבי של ירקות בשטח מוגבל בעיר בשיטה אנכית. הפירמידה היא נישה אקולוגית ייחודית לגידול צמחים, שפיתח האגרונום אברהם הוכברג. לכן נהוג לכנותה פירמידת הוכברג.

במרכז הפירמידה נוצר פיר שאליו מכניסים חומר צמחי, שמתפרק ומספק הזנה רציפה לשתילים. דופנות הפירמידה מכוסות רשת המחזיקה את מצע השתילה עבור הצמחים. ההשקיה נעשית בעיקר מלמעלה, דרך פיר הפירמידה, והמים מחלחלים מטה ומשקים את כל צמחי הפירמידה. כך גם מושג חיסכון במים. גם החומר הצמחי שמוסיפים לפיר הוא מקור של לחות המזינה את הצמחים.

שימוש בפאות הפירמידה מגדיל משמעותית את כמות הצמחים ליחידת שטח. הפירמידה יוצרת מיקרו־אקלים המשתנה לפי הגבהים ולפי הכיוונים. לכן חשוב להתאים את מיקום הצמחים השונים לצורכי ההשקיה והתאורה שלהם.

### מבנה הפירמידה ותהליך הבנייה

השלד עשוי ממוטות פלדה בעובי 10–12 מ״מ. מהמוטות יוצרים טרפז בעל שלוש פאות. עוטפים כל אחת מהפאות ברשת משני צדיה, למשל רשת צל. מחיבור שלוש הפאות יחד נוצר במרכז חלל־הפיר.

את הכיסים בכל אחת מהפאות ממלאים בתערובת שתילה, חותכים ברשת חורי שתילה ושותלים. לאחר מכן מחברים למערכת ההשקיה.



הכנת מוטות הפלדה ורשת הצל:
[![מוטות מונחים על רשת־הצל]({filename}/images/bejtit/piramida-1.jpg)]({filename}/images/bejtit/piramida-1.jpg)

חיתוך רשת הצל:
[![חיתוך רשת־הצל בסכין יפנית]({filename}/images/bejtit/piramida-2.jpg)]({filename}/images/bejtit/piramida-2.jpg)

תפירת רשת הצל למוטות הפלדה:
[![תפירת הרשת למוטות]({filename}/images/bejtit/piramida-3.jpg)]({filename}/images/bejtit/piramida-3.jpg)

חיבור פאות הפירמידה:
[![חיבור הפיאות]({filename}/images/bejtit/piramida-4.jpg)]({filename}/images/bejtit/piramida-4.jpg)

שתילה:
[![שתילה בתוך פירמידת גידול]({filename}/images/bejtit/piramida-5.jpg)]({filename}/images/bejtit/piramida-5.jpg)

פרחים וצמחי דלעת מציצים מתוך חורי הפירמידה:
[![פירמידה ירוקה ויפה]({filename}/images/bejtit/piramida-6.jpg)]({filename}/images/bejtit/piramida-6.jpg)
